%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{30}{2}[Séries alternées]
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Pour tout $n$, on note $\displaystyle{S_n=\sum_{k=1}^n \frac{(-1)^k}{k}}$. Montrer que les suites $(S_{2n})$ et $(S_{2n+1})$ sont adjacentes. En déduire que la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 1} \frac{(-1)^n}{n}}$ converge.
    \item[$\bullet$] (Généralisation) Soit $u$ une suite positive, décroissante de limite nulle. On note $\displaystyle{S_n=\sum_{k=0}^n (-1)^k u_k}$. Démontrer que les suites $(S_{2n})$ et $(S_{2n+1})$ sont adjacentes, et en déduire que la série $\displaystyle{\sum_n (-1)^n u_n}$ converge.
\end{itemize}
\textit{Remarque : on a déjà démontré, autrement, que la série $\displaystyle{\sum_{k=1}^{+\infty} \frac{(-1)^k}{k}}$ converge, vers $-\ln(2)$.}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Remarquons que, pour tout entier $n\geq 1$,
		\[S_{2(n+1)}-S_{2n}=\sum_{k=1}^{2n+2} \frac{(-1)^k}{k}-\sum_{k=1}^{2n} \frac{(-1)^k}{k} = -\frac{1}{2n+1}+\frac{1}{2n+2}=-\frac{1}{(2n+1)(2n+2)}<0\]
		donc la suite $(S_{2n})$ est décroissante. De même,
				\[S_{2(n+1)+1}-S_{2n+1}=\sum_{k=1}^{2n+3} \frac{(-1)^k}{k}-\sum_{k=1}^{2n+1} \frac{(-1)^k}{k} = \frac{1}{2n+2}-\frac{1}{2n+3}=\frac{1}{(2n+2)(2n+3)}>0\]
		donc la suite $(S_{2n+1})$ est croissante. Enfin,
		\[S_{2n+1}-S_{2n}=-\frac{1}{2n+1} \textrm{ et } \lim_{n\rightarrow +\infty} -\frac{1}{2n+1}=0\]
		Ainsi, les suites $(S_{2n}$ et $(S_{2n+1})$ sont adjacentes. Etant adjacentes, elles convergent et ont la même limite. Puisque $(S_{2n})$ est $(S_{2n+1})$ convergent vers la même limite, on en déduit que $(S_n)$ elle-même converge vers cette limite, et donc que la série $\displaystyle{\sum_{n\geq 1} \frac{(-1)^n}{n}}$ est convergente.
	\item La généralisation se fait de la même manière.
\end{itemize}
\end{correction}
